\newpage
\chapter{Возрождение}
Появление \glslink{Гуманизм}{гуманизма}.
Особенно в Италии.

На смену теоцентризму приходит \textbf{антропоцентризм}(человек~--- центр внимания).

Идея всестороннего развития человека, особенно духовного.

Гуманисты --- изначально учителя гуманитарных наук.
\index{Гуманисты}

Распространяются идеи \glslink{Пантеизм}{пантеизма}.

Гуманисты критикуют церковь. Антиклерикализм~--- критика церкви как организации, взявшей на себя обязанности обеспечить связь человека и Бога. \textcolor{red}{!!!} Не атеисты!

Положительно относятся к мистике. Считали формой научного знания.

Интерес к восточной культуре.

\section{Данте Алигьери}
\epigraph{<<Из всех чудес, созданных Богом человек лучшее>>}{Данте Алигьери}
\index{Писатели-предтечи возрождения!Данте Алигьери}
Писатель.
q(божественная комедия).

\section{Франческо Петрарка}
\index{Писатели-предтечи возрождения!Франческо Петрарка}
Поэт.

Питал любовь к некой девушке (Лауре). Стихи посвещённые ей сонеты (стихи) были собраны в <<Книге песен>>.

Стремился к изменению вероучения.
\index{Писатели-предтечи возрождения!Франческо Петрарка}

\section{Николо Макиавелли}
\epigraph{\textit{<<Цель оправдывает средства>>}}{Николо Макиавелли}
Создатель социальной философии и философии политики.
\index{Николо Макиавелли}

1494 народ восстаёт против Медичи. Расцвет положения Макиавелли.

1512 Медичи возвращаются. Уезжает в ссылку. Там и пишет свои произведения.

В ссылки написано, в частности его произведение <<Государь>>.
В нём описывается, что власть можно добиться любыми средствами, не взирая на мораль.

Восхищается Борджи (семья во Флоренции) им и посвятил часть своих произведений.

Все люди от природы одинаковые. Злы и неблагодарны, алчны и корыстны.

Власть не имеет ничего сакрального.

Любовь, хорошее, но изменчивое чувство. Лучше страх.
\index{Николо Макиавелли}

\section{Эразм Роттердамский}
\epigraph{\textit{<<Всякий порок лишь усугубляется от попыток скрыть его под личиной добродетели>>}}{Эразм Роттердамский}
\index{Гуманисты!Эразм Роттердамский}
Дружил с \hyperref[Томас Мор]{Томасом Мором}.

Получил начальное образование в школе, но не был им доволен, поэтому уходит в монастырь. И учится там.

Потом епископ Камбре берёт его себе секретарём.

Поступает в университет. Там начинает писать первые произведения.

Получает доктора богословия, из-за чего к нему было плохое отношения среди гуманистов.

Свобода воли человека.

Современник \hyperref[Мартин Лютер]{Мартина Лютера}. Но не разделял его идеи.

Надо развивать ребёнка. Он может полюбить науку через своего учителя.

Похвала Глупости (1511) --- первая успешная книга в Европе.
\index{Гуманисты!Эразм Роттердамский}

\section{Генрих VIII}
\index{Политики, влиявшие на философию возрождения!Генрих VIII}
Любил жениться, казнить жену и жениться ещё. Создал англиканскую церковь.

\section{Томас Мор}
\epigraph{\textit{<<Все мы ценим добро, лишь теряя его невозвратно>>}}{Томас Мор}
\label{Томас Мор}
\index{Гуманисты!Томас Мор}
Хорошая карьера, но потом казнён Генрихом VIII.

Учился в школе святого Антония, где учил латинский.

Потом перевели в Кембридж.

Выступает против решений Генриха VII.

Дружил одно время с Генрихом VIII.

1935 --- Томаса признали святым

<<Утопия>> --- книга, ставшая нарицательной. В переводе <<нигде-я>>.
В обществе должны быть все равны, за счёт отказа от властей, сословий, денег, частной собственности. Деньги вредны, порождают алчность, желание наживы.
\index{Гуманисты!Томас Мор}

\section{Мартин Лютер}
\index{Политики, влиявшие на философию возрождения!Мартин Лютер}
\epigraph{<<На том я встаю и никак иначе>>}{Мартин Лютер}

Перевёл библию с древне-еврейского.

Основал протестанство.

Написал <<95 тезисов>>. Там была критика католичества.

Человек может общаться с Богом без церкви.

Крестьяне во время крестьянской войны звали его <<немецким Геркулесом>>.
Она не отвечала его требованиям и он впал в депрессию.

Он женился на Катерине фон Бора.

Лютеранство зарождает новый образ жизни, нежели рыцарский. В частности отказ от роскоши.
\index{Политики, влиявшие на философию возрождения!Мартин Лютер}

\section{Николай Коперник}
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Николай Коперник}
\epigraph{\textit{<<В середине всего находится Солнце. \ldots>>}}{Николай Коперник}
Родился в Польше.

Учился в Краковском университете на факультете искусств.

Потом поступает в Болонский университет.

При содействии дядя поднимается по карьерной лестнице.

Потом учится медицине.

Пишет трактат о монетах.

Строит водопровод (300 лет стоял).

1539 --- выпустил труд <<Об устройстве вселенной>>.
\begin{itemize}
\item центр Земли не центр мира
\item центр мира --- Солнце
\item всё движется вокруг солнца
\end{itemize}
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Николай Коперник}

\section{Джордано Бруно}
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Джордано Бруно}

Изобрёл Мнемонику (науку о запоминании). Но научить ей он не в состоянии(

Мог запомнить книгу на всю жизнь с одного раза.

Учился при монастыре на теолога.

Бежит из Италии в Европу.

Единство Бога и природы. Был верующим кальвинистом, но хотел изменить некоторые аспекты, связанные с наукой.

К нему подослали инквизитора, и заманили в Венецию.
Там его и арестовали.
Через 8 лет допросов казнили.
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Джордано Бруно}

\section{Галилео Галилей}
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Галилео Галилей}
Родился в Пизе.

Был и физиком и механиком, играл на лютне. Основал баллистику.

Потом арестовали и поместили туда же, куда и Бруно. Но так как он отказался, то попал под домашний арест.
\index{Учёные, повлиявшие на философию возрождения!Галилео Галилей}
